\section*{Premesse}
\begin{itemize}
\item Ho scritto questi appunti (non sono sbobinature) durante le lezioni di \emph{Machine Learning }tenute dall'ing.\@ Ostuni nell'a.a.\@ 2013/2014. 

\item Ho fatto del mio meglio, ma non posso garantire che siano privi di imprecisioni teoriche e strafalcioni. Se ne trovi scrivimi all'indirizzo email in copertina.

\item Il loro scopo principale è coprire gli argomenti che non sono trattati sul libro di riferimento del corso~\cite{AIMA} o che sono trattati diversamente da come ci sono stati esposti a lezione. Per questo motivo gli appunti non sono esaustivi e per alcuni argomenti rimando direttamente al libro. Se hai voglia di completare le parti mancanti scrivimi tramite email.

\item Questa dispensa è complementare alle lezioni in aula ed alle slide dell'ing.\@  Ostuni. Studiarla non è condizione sufficiente (e tantomeno necessaria) per il superamento dell'esame.

\item Né l'ing.\@  Ostuni, né il prof.\@  Di Noia hanno rivisto, corretto o autorizzato ufficialmente questi appunti.
\end{itemize}

\section*{Changelog}

\begin{itemize}
    
    \item TBD
    \begin{itemize}
    \item Aggiunto: \nameref{scelta-p};
    \item Modificato: \nameref{sec:k-means}.
    \end{itemize}

     \item 2014/04/19
     \begin{itemize}
     \item Modificato: \nameref{sec:funzione_costo_logistica}.
     \end{itemize}
     
    
    \item 2014/04/15 \begin{itemize}
        \item Aggiunto: \nameref{sec:dim_log_regr};
        \item Ampliato: \nameref{sec:regolarizzazione_l2};
        \item Altre correzioni minori.
     \end{itemize}
     
     \item 2014/03/17: Prima pubblicazione.
    
\end{itemize}

